% @Difficulté 2/3
% @Mathalea uuid=ef897&id=2F10-4&n=1&d=10&s=2
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Expression d'une fonction affine par le calcul
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={2,3}]
Déterminer l'expression algébrique de la fonction affine $f$ définie sur $\mathbb R$, sachant que $f(10)=-44$ et que $f(2)=-6$.
\end{exercice}






\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f$ est une fonction affine, elle a donc une expression de la forme  $f(x)=ax+b$ avec $a$ et $b$ des nombres réels.\\
                          D'après le cours, on sait que pour $u\neq v$, $a=\dfrac{f(u)-f(v)}{u-v}$ \\Avec $u=10$ et  $v=2$, on obtient  :  $a=\dfrac{f(10)-f(2)}{10-2}=\dfrac{-44-(-6)}{10-2}=\dfrac{-38}{8}$.\\D'où $a=-\dfrac{19}{4}$.\\On en déduit que la fonction $f$ s'écrit sous la forme : $f(x)=-\dfrac{19}{4}x +b.$\\\textbf{Remarque : }On obtient $b$ en utilisant (au choix)   une des deux données de l'énoncé, par exemple $f(10)=-44$.\\Comme $f(x)=-\dfrac{19}{4}x +b$, alors $f(10)=-\dfrac{19}{4}\times 10+b=-\dfrac{95}{2}+b$. On en déduit :

\begin{center}
$\begin{aligned}f(10)=-44&\iff -\dfrac{95}{2}+b=-44\\&\iff b=-44 +\dfrac{95}{2}\\&\iff b=\dfrac{7}{2}\\\end{aligned}$
\end{center} 
Ainsi, $f(x)=-\dfrac{19}{4}x+\dfrac{7}{2}$.\end{minipage}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Comment déterminer le coefficient directeur d'une fonction affine lorsque l'on connaît deux images ? 

Pour déterminer l'ordonnée à l'origine, il peut être utile de résoudre une équation  ...
\end{Indice}


\begin{Reponse}
On obtient $f(x)=-\dfrac{19}{4}x+\dfrac{7}{2}$.
\end{Reponse}